١٣

٤- الثابت بالبرهان كالثابت بالعيان.

وأما ورود القواعد الفقهيَّة ضمنًا بعباراتٍ قريبةٍ مما يذكره الفقهاء في الأنظمة فكثيرٌ، وسيأتي ذلك في ثنايا الكتاب عند ذِكر التطبيقات للقواعد.

علاقة بعض أنظمة الدُّول الإسلاميَّة بالقواعد الفقهيَّة:

«مجلة الأحكام العدلية» (5) ، فقد قَنَّنت الفقه الحنفيَّ على هيئة قانونٍ، وذكرت في مقدمتها مائة قاعدة فقهية.

ولما ظهرت القوانين الحديثة في الدول العربية، كان للقواعد الفقهيَّة حضورٌ في بعضها؛ حيث نصَّت بعض القوانين العربيَّة على عددٍ من القواعد الفقهيَّة صراحةً: كـ«القانون المدني الأردني» (6) ، و«قانون المعاملات المدنيَّة الإماراتي» (7) .

وفي بعض القوانين العربيَّة ظَهَرَت نصوصٌ قانونيَّةٌ مستمدةٌ من القواعد الفقهيَّة؛ وخصوصًا فيما يتعلق بإعمال اليقين، والأخذ بالمقاصد، واعتبار العرف، وهذا الظهور يختلف من قانون لآخر بحسب قُربِ استمداد هذا القانون من الفقه الإسلامي وبُعدِه.

ثامنًا: كيفية إعمال القواعد الفقهيَّة على الوقائع والقضايا:

إعمال القواعد الفقهيَّة في البحث والإفتاء والقضاء لمعرفة الأحكام والاحتجاج بها؛ من المسائل المحفوفة بالمخاطر، وكلام العلماء فيها طويلٌ ومتشعِّبٌ.

ولكن إذا كانت القاعدة معبرةً شرعًا وصحيحةً في نفسها -كما مرَّ معنا في

(5) هي قانونٌ مدنيٌّ على نمط القوانين الحديثة، مستمدٌ من الفقه الحنفي ومرتَّبٌ على أبوابه، وضعتها لجنةٌ من العلماء في الدولة العثمانية بأمر من السلطان عبد المجيد، وجاء في (١٨٥١) مادة، واكتمل إصداره عام ١٢٩٣هـ.

(6) ينظر: القانون المدني الأردني (المادة: ٢١٣ إلى ٢٣٨).

(7) ينظر: قانون المعاملات المدنيَّة الإماراتي (المادة: ٢٩ إلى ٧٠).

٣٠

● الأول: أن يكون اللَّفظ محتملًا للنِّيَّة؛ بأن يكون ممَّا تحتمله اللُّغة احتمالًا قريبًا أو متوسِّطًا.

ومثاله: أن يذكر السَّماء وينوي بها السَّقفَ خاصَّة، أو يقول: والله لا أشارك فلانًا في تجارةٍ، وينوي عدم التَّعامل معه عامَّةً.

○ فإن كان الاحتمال بعيدًا؛ فإنه يقبل فيما بينه وبين الله -عز وجل-، إلا أنه لا يقبل قضاءً، مثل: لو قالت إحدى نسائه: طلِّقني، فقال: نسائي طوالق، فلو قال: أردت استثناء السَّائلة؛ لم يُقبَل منه قضاءً؛ لأنَّه خلاف الظَّاهر.

○ وأما إن كان اللفظ مما لا تحتمله اللُّغة؛ فلا يُقبَل مطلقًا، مثل: أن يحلف ألا يأكل اللحم، وينوي به فاكهةً معيَّنةً.

● الثَّاني: ألَّا يكون ظالمًا في نيَّته أو يمينه، فإن كان ظالمًا فلا عبرة بنيَّته.

ومثاله: أن يحلف وهو ظالمٌ أنَّه ما قبض من فلانٍ مالًا، ونيَّته أنَّه لم يقبضه في مكانٍ معيَّن؛ فلا عبرة بنيَّته حينئذٍ.

● الثَّالث: أن تكون النِّيَّةُ مقارنةً للَّفظ، فإنْ كانت متأخِّرةً عن اللَّفظ؛ لم تُقبَل.

ومثاله: أن يقول: نسائي طوالق، ثمَّ بعد فراغه نوى بقلبه بعضَهنَّ؛ فإنَّ الطَّلاق يقع على جميعهنَّ، ولا يُقبَل منه التَّخصيص المتأخِّر.

تطبيقات القاعدة:

١- لو كان له أكثر من زوجةٍ، وقال: زوجتي طالقٌ، فلو نوى إحداهنَّ؛ تعيَّنت المَنْوِيَّة؛ لأنَّ العبرة بنيَّته.

وإن لم ينو إحداهنَّ؛ طلقن جميعًا؛ لأنَّ لفظه عامٌّ، فهو مفردٌ مضافٌ.

٣٢

القاعدة الثانية: «العبرة في العقود
للمقاصد والمعاني لا للألفاظ والمباني»

معنى القاعدة:

● «العقود»: جمع عَقْدٍ، ويُراد به: «ما يُبْرمه العاقد من أمرٍ يفعله هو، أو يُبْرمه مع غيره على وجهِ التزامهما به»، فيندرج فيه:

١- ما أبرمه المكلَّف بمفرده؛ كالوقف والإبراء والطَّلاق ونحوها.

٢- ما أُبرم بين متعاقدين فأكثر؛ كالبيع والإجارة والحَوَالة ونحوها.

● ومعنى القاعدة: أنَّ العبرة في بناء الأحكام إنَّما يكون بالنِّيَّات والمعاني التي وُضعت الألفاظ لبيانها، فإذا اختلفت الألفاظ مع النِّيَّات والمعاني في العقود؛ فلا يُلتفت إلى الألفاظ حينئذٍ.

وهذه القاعدة تُعدُّ تطبيقًا للقاعدة الكبرى في جانب العقود.

حكم القاعدة ودليلها:

الألفاظ بالنِّسبة إلى إرادة معانيها ومقاصد المتكلِّم بها؛ لا تخلو من حالين:

● الأوَّل: إذا لم يظهر ما يُخالف ظاهر اللَّفظ؛ سواء تبيَّن اتِّفاق القصد مع اللَّفظ أو لم يتبيَّن؛ فالواجب حمل اللَّفظ على ظاهره اتِّفاقًا؛ لأنَّ الأصل أنَّ الألفاظ دالَّةٌ على المقاصد والنِّيَّات.

● الثَّاني: إذا ظهر أنَّ قصد المتكلِّم يخالف ما أَظهره من اللَّفظ، فهل يُحمل اللَّفظ على ظاهره، أو يُنظر إلى معناه ومقصوده؟ هذا محلُّ خلافٍ، ومذهب الحنفيَّة والحنابلة، والمُرَجَّح عند المالكيَّة: أنَّ العبرة بالمعاني والمقاصد (16) .

(16) ينظر: «المبسوط» (٢٢/ ٢٣)، «القواعد» للمقري (٢/ ٥٧٢)، «المنتهى مع شرحه» (٢/ ٢٣٤، ٤٣٠).

وهذا القول هو ما أخذ به المنظم السعودي حيث جاء في نظام المعاملات المدنية، المادة (١٠٤)، فقرة (٢): «إذا كان هناك محل لتفسير العقد فيجب البحث عن الإرادة المشتركة للمتعاقدين، دون الاكتفاء بالمعنى الحرفي للألفاظ، ويُستهدى في ذلك بالعرف وظروف العقد وطبيعة المعاملة وما جرت به العادة في التعامل بين المتعاقدين وحالهما وما ينبغي أن يسود من أمانة وثقة بينهما، وتُفسِّر شروط العقد بعضها بعضًا وذلك بإعطاء كل شرط المعنى الذي لا يتعارض به مع غيره من الشروط».

٤٣

أوَّلًا: التعريف بقاعدة:
«المشقّة تَجلِب التّيسير»

تعدُّ هذه القاعدة إحدى القواعد الفقهيَّة الكبرى التي تدور عليها فروعٌ كثيرةٌ في سائر أبواب الفقه، وهي تدلُّ على مقصدٍ من مقاصد الشَّريعة العظيمة، وهو: التَّيسير ورفع الحرج، فالشَّريعة مبنيَّةٌ على اليسر في جميع أحكامها ابتداءً، وهي أيضًا راعت الأحوال الطَّارئة التي قد تطرأ على الأمَّة أو الأفراد، فتُيسِّر لهم عسيرَها؛ رحمةً وتخفيفًا عن النَّاس.

المعنى الإفراديُّ:

● «المشقَّة» اسمٌ، وهو يَرد بمعنى: الثِّقَل والشِّدَّة والتَّعب والعَنَاء. ويُراد بِها هنا: الجهد والتَّعب الخارج عن المعتاد في تطبيق الأحكام الشَّرعيَّة.

● «تجلب»: من الجَلْبُ، وهو يَرد بمعنى: الإتيان بالشَّيء من موضعٍ إلى موضع.

● «التَّيسير»: من اليُسْر، وهو يَرد بمعنى: السُّهولة واللِّين والخفَّة. واليُسْر هنا يُراد به: اليُسْر الواقع في الأحكام الشَّرعيَّة.

المعنى الإجماليُّ:

إنَّ العناء أو الجهد غير المعتاد الذي قد يلحق المكلَّف بسبب أداء شيءٍ من الأحكام الشَّرعيَّة؛ يكون سببًا لتخفيفها وتسهيلها، ورفع الحرج عن المكلَّف.

حكم القاعدة ودليلها:

هذه القاعدة من القواعد التي لا خلاف فيها بين العلماء (20) ، وأدلَّتها كثيرةٌ، منها:

(20) ينظر: «الموافقات» (٢/ ٢١٢).

٤٧

▪ الثَّاني: أن يقع في المنهيَّات: فتسقط ما لم يترتَّب عليها إتلافٌ، فإن ترتَّب الإتلاف لزمه ما يترتَّب على ذلك من الكفَّارة أو الضَّمان. فمن أكل ناسيًا صومَه؛ صحَّ صومُه، ومن فعل محظورًا من محظورات الإحرام ليس فيه إتلافٌ؛ فلا شيء عليه.

○ الحال الثَّانية: أن يقع في حقوق العباد: فهنا لا يُعذَر النَّاسي، بل يجب عليه الضَّمان؛ وهذا من باب خطاب الوضع وربط الأحكام بأسبابها.

● السَّبب الخامس: الجهل: وحكمه كحكم النِّسيان؛ فهو ينقسم إلى الحالات المذكورة سابقًا.

● السَّبب السَّادس: النَّقص، ومنه:

١- النَّقص في العقل؛ كالصَّغير والمجنون، فهما غير مكلَّفَين.

٢- النَّقص الخِلْقِي؛ كأصحاب العاهات، فيخفَّف عنهم بما يناسب أحوالهم.

● السَّبب السَّابع: العُسر وعموم البلوى، وهو أوسعها؛ فيمكن أن يندرج فيه: الضَّرورة، والحاجة، والتَّخفيفات المتعلِّقة بأحوال الطَّقس؛ كالمطر والوحل ونحوهما، وغير ذلك. وله سببان:

○ الأوَّل: التَّخفيف بسبب عُسر التَّحَرُّز أو تعذُّره: وغالبًا ما يختصُّ بما ليس للمكلَّف فيه اختيارٌ.

ومن أمثلته: يُعفى في الصَّلاة عن يسيرِ دمٍ، وما تولَّد منه -من قَيْحٍ وصَديدٍ ونحو ذلك-؛ لأنَّ الإنسان غالبًا لا يَسْلَم منه، ولأنَّه يشقُّ التَّحرُّزُ منه، فعُفيَ عن يسيره.

○ الثَّاني: التَّخفيف بسبب عسر الاستغناء أو تعذُّره: وغالبًا ما يختصُّ بما للمكلَّف فيه اختيارٌ.

٥١

القاعدة الأولى:
«الأمر إذا ضاق اتّسع، وإذا اتّسع ضاق»

معنى القاعدة:

أنّ حصول المشقَّة سببٌ لحصول التَّيسير؛ فإذا وُجِدت وُجد التَّيسير، وإذا انتفت عادَ الأمر إلى ما كان عليه سابقًا قبل ورود المشقَّة.

فصيغة القاعدة تشمل قاعدتين:

● الأولى: «الأمر إذا ضاق اتَّسع»؛ ومدلولها هو ما تدلُّ عليه القاعدة الكبرى.

● الثَّانية: «إذا اتَّسع الأمر ضاق»؛ وهي قيدٌ للقاعدة الكبرى؛ إذ التَّيسير مقيَّدٌ بحال المشقَّة، فإذا انتفت المشقَّة انتفى التَّيسير. وقد يُعبَّر عن ذلك بصيغةٍ أخرى فيُقال: «ما ثَبَت لعذرٍ؛ يزول بزواله».

حكم القاعدة ودليلها:

هذه القاعدة تؤدِّي في معناها ما تؤدِّيه القاعدة الكبرى؛ فحكمها حكم القاعدة الكبرى، ولا يظهر وجود خلافٍ فيه (25) .

ومن أدلَّتها الخاصَّة: ما جاء أنَّ النَّبيَّ ﷺ نهى عن أكل لحومِ الضَّحايا بعد ثلاثٍ، وقال ﷺ: «ادَّخِرُوا ثَلَاثًا، ثُمَّ تَصَدَّقُوا بِمَا بَقِيَ»، فلما كان بعدَ ذلك قال: «إِنَّمَا نَهَيْتُكُمْ مِنْ أَجْلِ الدَّافَّةِ الَّتِي دَفَّتْ؛ فَكُلُوا، وَادَّخِرُوا، وَتَصَدَّقُوا» (26) . ووجه الدَّلالة: أنَّ النَّبيَّ ﷺ حين ضاق الأمر بالنَّاس؛ نهى عن الادِّخار فوسَّع لهم، ثمَّ لمَّا زال السَّبب

(25) ومما يؤكد هذا عمل الفقهاء بها، وتأكيدهم أن ما عُلِّق على المشقة إذا زالت المشقة زال التخفيف. ينظر مثلًا: «الحاوي الكبير» (٢/ ٣٧٩)، «بحر المذهب» (٢/ ٤٨٤)، «المغني» (٢/ ٢٥٤)، «الكافي» لابن قدامة (١/ ٣٢٢).

(26) أخرجه مسلم (١٩٧١). و«الدافَّة» -بتشديد الفاء-: من وَرَدَ من ضُعَفاء الأعراب إلى المدينة؛ للمواساة.

٥٨

القاعدة الرابعة: «الاضطرار لا يُبْطل
حقَّ الغير، إلا إذا كان إتلافه لدفع أذاه»

معنى القاعدة:

أنَّ الاضطرار وإن أفاد التَّخفيفَ وإباحةَ المحظور، إلَّا أنَّ ذلك لا يُبْطل حقًّا للغير بل يجب الضَّمان على المُتْلِف.

ويُستثنَى من ذلك: إذا كان الإتلاف لأجل دفع الأذى النَّاشئ من مِلك الغير، فإنْ أتْلَفه المُضطرُّ؛ فلا ضمان عليه حينئذٍ.

وهذه القاعدة تُعتبَر قيدًا للقاعدة الكبرى ولقاعدة «الضَّرورات تُبيح المحظورات»؛ فإنَّ التَّخفيف لا يُبطِل حقَّ الغير بالضَّمان.

حكم القاعدة ودليلها:

هذه القاعدة متَّفقٌ عليها -في الجملة- في شِقِّها الأوَّل، وأمَّا شِقِّها الثَّاني -وهو استثناء ما كان إتلافه لدفع أذاه- فمحلُّ خلافٍ، وقد اعتبره المالكيَّة والشَّافعيَّة والحنابلة (32) .

ومن أدلَّة القاعدة:

● أوَّلًا: عن عمران بن حُصين -رضي الله عنه- أنَّ رجلًا عَضَّ يدَ رجلٍ، فنزع يده من فمه فوقعت ثَنِيَّتَاه، فاختصموا إلى النَّبيِّ ﷺ فقال: «يَعَضُّ أَحَدُكُمْ أَخَاهُ كَمَا يَعَضُّ الفَحْلُ! لَا دِيَةَ لَكَ» (33) . ووجه الدَّلالة: أنَّ النَّبيَّ ﷺ لم يجعل على مَنْ دافع عن نفسه الضَّمانَ؛ لكونه من باب دَفْعِ مَن صال عليه.

(32) من حيث الجملة على تفصيلات لهم. ينظر: «الذخيرة» (١٢/ ٢٦٧)، (٤/ ١١١)، «مغني المحتاج» (٦/ ١٦١)، «قواعد ابن رجب» (١/ ٢٠٦)، «الإقناع مع شرحه» (١/ ١٣٠، ١٣٢)، (٦/ ١٩٩).

(33) أخرجه البخاري (٦٨٩٢)، ومسلم (١٦٧٣).

٧٣

قيود القاعدة:

هذه القاعدة ليست على إطلاقها، بل لها قيودٌ منها:

● الأوَّل: أن يكون الضَّرر حقيقيًّا، وأن يكون واقعًا أو يغلب على الظَّنِّ وقوعه؛ لأنَّ القاعدة تقول: «لا عبرة بالتَّوهُّم».

ومثاله: لو توهَّم أنَّ ركوعه أو سجوده يضرُّ بعينيه، مع إخبار الطَّبيب بعدم الضَّرر بذلك.

● الثَّاني: أن يكون الضَّرر كثيرًا، أمَّا الضَّرر اليسير فلا يُعتَدُّ به، والظَّاهر أنَّ المرجع في ذلك إلى العرف.

ومثاله: اغتفار الغرر اليسير في البيوع؛ للحاجة إلى تلك البيوع وعسر الاستغناء عنها.

● الثَّالث: أن يكون الضَّرر بغير حقٍّ، فخَرَج بذلك: إلحاق الضَّرر بحقٍّ؛ كاستيفاء حقٍّ أو إنزال عقوبةٍ مشروعةٍ.

وإلحاقُ الضَّررِ بغيرِ حقٍّ على نوعين:

○ أحدهما: ألَّا يكونَ في ذلك غَرضٌ سوى الضَّررِ؛ فهذا لا شكَّ في تحريمه، مثل: الإضرار في الوصيَّة وبالمطلَّقة.

○ ثانيهما: أنْ يكون له غرضٌ آخرُ صحيحٌ، مثل:

أ- أنْ يتصرَّف في ملكه بما ينفعه ولكن بما يضرُّ بغيره، ومثاله: أن يفتح في بيته نافذةً مُطِلَّةً على جاره؛ فالواجب المنع منه.

ب- أن يمنع غيرَه من الانتفاع بملكه؛ فيتضرَّر الممنوعُ بذلك، مثل: أن يحتاج الجار إلى تمديد سلكٍ ليستفيد من الكهرباء أو نحو ذلك؛ فهذا إن كان يتضرَّر به فله منعه، وإن كان لا يتضرَّر به فلا يجوز منعه.

٧٧

القاعدة الأولى:
«الضَّرر لا يُزال بمثله»

معنى القاعدة:

أنَّ المشروع دفع الضَّرر ورفعه؛ ولكن لا تكون إزالته بضررٍ مساوٍ له، أو أشدٍّ منه من باب أَولى.

وهذه القاعدة تُعتَبر قيدًا للقاعدة الكبرى؛ لأنَّها دلَّت على أنَّ الضَّرر الذي يترتَّب على إزالته ضررٌ مماثلٌ أو أشدُّ؛ فإنَّه لا يُزال بل يبقى على حاله.

وهذه القاعدة دلَّت بمفهوم المخالفة على: أنَّ الضَّرر يُزال بضررٍ آخر أخفَّ منه؛ وسيأتي بيان ذلك في القاعدة الآتية.

حكم القاعدة ودليلها:

لا يظهر وجود خلافٍ في القاعدة، وقد عَمِل بها أصحاب المذاهب (43) ، ويدلُّ لها:

● أولًا: عن جابر بن عبد الله -رضي الله عنه- في قصَّة عبد الله بن أبيٍّ حين قال: والله لئن رجعنا إلى المدينة ليخرجنَّ الأعزُّ منها الأذلُّ. قال عمر -رضي الله عنه-: «دعني أضرب عنق هذا المنافق»، فقال ﷺ: «دَعْهُ، لَا يَتَحَدَّثُ النَّاسُ أَنَّ مُحَمَّدًا يَقْتُلُ أَصْحَابَهُ» (44) . وجه الدَّلالة: أنَّ النَّبيَّ ﷺ لم يأذن بقتله؛ لِمَا يترتَّب على ذلك من ضررٍ مماثلٍ أو أعظم.

● ثانيًا: أنَّه لو أُزيل الضَّرر بضررٍ مماثلٍ أو أعظم؛ لَمَا كان في ذلك إزالةٌ للضَّرر، ولَمَا تحقَّقت الفائدة من إزالة الضَّرر الأوَّل، بل هو نوعٌ من العبث.

(43) نقل المقري الإجماع على القاعدة، نقلًا عن كتاب: الإجماع في القواعد الفقهية (ص ٨٣).

(44) أخرجه البخاري (٤٩٠٥)، ومسلم (٢٥٨٤).

١٣٤

مجال اعتبار العرف:

يمكن الرُّجوع إلى العادة والعرف في ثلاثة جوانب:

● الأوَّل: في ضبط أمرٍ أطلقه الشَّارع ولم يقيِّده بحدٍّ في الشَّرع ولا في اللُّغة، فيُرجَع في بيان حدِّه أو تقديره إلى العادة والعرف. ومثاله: القبض والحِرْز في السَّرقة؛ فالشَّارع قد أطلقهما، فيُرجع في تحديدهما إلى العرف والعادة.

● الثَّاني: تفسير ألفاظ النَّاس وتصرُّفاتِهم. مثل: الألفاظ في الأيمان، والأوقاف، وصحَّة المعاطاة بما يعدُّه النَّاس بيعًا.

● الثَّالث: في استحداث حكمٍ جديدٍ؛ بشرط: عدم مخالفته للشَّريعة وموافقته للمصلحة. مثل: ما اعتاده النَّاس من تنظيم المراحل التَّعليميَّة وتقسيمها وتقسيم الكلِّيات إلى تخصُّصاتٍ مختلفةٍ بحسب ما تقتضيه المصلحة.

والحقيقة أنَّ المرجع حينئذٍ ليس إلى العرف، وإنَّما إلى ما استند إليه العرف من المصلحة التي اقتضت إقرارَه والرُّجوعَ إليه.

قواعد ذات صلة:

● قاعدة: «استعمالُ النَّاس حجَّةٌ يجب العمل بها»؛ وهي مرادفةٌ للقاعدة الكبرى ومعناها: أنَّ استعمال النَّاس المعتاد في أقوالهم وأفعالهم؛ دليلٌ معتبَرٌ يجب الرُّجوع إليه والعمل به.

فمثلًا: إذا استأجر منزلًا للسُّكنى؛ جاز له الانتفاع به، ووضْع ما اعتاده النَّاس ممَّا لا يضرُّه، ولو خالف ذلك؛ لم يَجُزْ؛ كأن يجعله مأوًى للحيوانات والبهائم.

١٥٦

● ثانيًا: أنَّ العقل يمنع صاحبه مِن التَّكلُّم باللَّغو وما لا فائدة منه؛ لذا وجب صيانة كلام العاقل عن الإلغاء ما أمكن.

قيود القاعدة:

تُقيَّد هذه القاعدة بقيدين:

● الأوَّل: أن يمكن إعمال الكلام على وجهٍ صحيحٍ، فإنْ تعذَّر إعماله لزم إهماله؛ كالتَّلفُّظ بطلاسم لا يُفهَم منها معنًى. وهذا ما بيَّنته القاعدة الفقهيَّة: «إذا تعذَّر إعمال الكلام يُهْمَل»، وستأتي.

● الثَّاني: أنْ يتحقَّق في المتكلِّم ما يلي:

أ- أن يكون مكلَّفًا؛ أي: بالغًا عاقلًا.

ب- أن يكون قاصدًا؛ فلو جَرَتْ الألفاظ منه عن غير قصدٍ منه؛ فلا تُعتبَر شرعًا، ومثاله: لو تلفَّظ النَّائم؛ فلا عبرة بقوله.

ج- أن يكون مختارًا؛ فيَخْرج بذلك: المُكرَه. ومثاله: لو أُكرِه ظلمًا على الطَّلاق؛ فلا عبرة بطلاقه.

مراتب النَّظر في تفسير الألفاظ:

تفسيرُ الألفاظ إعمالٌ لها، والألفاظ لا تخلو مِن حالين:

● الأولى: ألفاظ الشَّارع، فيُرجع في تفسيرها إلى ما يلي -على التَّرتيب-:

١- العُرف الشَّرعيُّ إن كان لها عرفٌ شرعيٌّ -مثل: لفظ الصَّلاة والزَّكاة والحجِّ ونحوها من الألفاظ- صار لها معنًى شرعيٌّ مخصوصٌ.

٢- العرف اللُّغويُّ، وهو: ما كان شائعًا زمن الرِّسالة، ومثاله: قوله تعالى: ﴿أَوۡ جَآءَ أَحَدٞ مِّنكُم مِّنَ ٱلۡغَآئِطِ﴾ [النساء: ٤٣، المائدة: ٦]، فالغائط في اللُّغة

١٥٩

القاعدة الأولى:
«الأصل في الكلام الحقيقة»

معنى القاعدة:

● ينقسم الكلام باعتبار الاستعمال إلى قسمين:

○ الأوَّل: «الحقيقة»: وهو اللَّفظ المستعمَل فيما وُضِع له (100) .

ومثاله: إطلاق الأسد على الحيوان المعروف؛ كأن يُقال: رأيتُ أسدًا في الغابة.

○ الثَّاني: «المجاز»: وهو اللَّفظ المستعمَل في غير ما وُضِع له؛ على وجهٍ يصحُّ.

ومثاله: إطلاق الأسد على الرَّجل الشُّجاع؛ كأن يقال: رأيتُ أسدًا يخطب.

● ومعنى القاعدة: أنَّ الكلام إذا تردَّد بين حملِه على الحقيقة في بابه -لغويَّةً كانت أم شرعيَّةً أم عرفيَّةً-، وبين حملِه على المجاز؛ فإنَّه يُحمَل على الحقيقة، ولا يُحمَل على المجاز إلَّا بدليلٍ يمنع حمله على الحقيقة.

وهذه القاعدة تمثِّل صورةً من صور القاعدة الكبرى؛ فحمل اللَّفظ على الحقيقة دون المجاز صورةٌ من صور إعمال الكلام.

(100) الحقيقة لها ثلاثة أنواع:

● الحقيقة اللغوية: وهي التي وضعها واضع اللغة؛ كإطلاق (الصلاة) على الدعاء.

● الحقيقة الشرعية: وهي التي وضعها الشارع؛ كإطلاق (الصلاة) على الركن الثاني من أركان الإسلام، فهو استعمالٌ للفظ باستعمالٍ خاصٍ.

● الحقيقة العرفية: وهي التي وضعها أهلُ عرفٍ بعد الوضع اللغوي الأول، كإطلاق (الدابة) على ذوات الأربع، وهي في اللغة: كل ما يَدبُّ على وجه الأرض، وإطلاق (السيارة) على المركب المعروف، وهي في اللغة: القافلة.

١٦٥

القاعدة الثالثة: «المطلق يجري على إطلاقه؛
ما لم يقم دليل التّقييد نصًّا أو دلالةً»

معنى القاعدة:

● «المطلق»: هو ما تناول واحدًا غيرَ معيَّنٍ من جنسه. أي: أنَّه اللَّفظ المجرَّد عن القيود والحدود.

ومثاله: لفظةُ «فرس» لفظةٌ مطلَقةٌ؛ فتتناول أيَّ فرس.

● «التَّقييد»: هو تعيين المراد باللَّفظ بشيءٍ من القيود والأوصاف.

ومثاله: لفظةُ «فرس» لفظةٌ مطلَقةٌ، ولو قال: «فرسٌ أبيضٌ»؛ فقد قيَّد إطلاق الفرس بالوصف المذكور.

● «نصًّا»: أي: اللَّفظ الذي ذُكِر فيه القيد.

ومثاله: لو قال: اشتر لي سيَّارةً سوداء، فقد قيَّد إطلاق السَّيَّارة بتنصيصه على لونٍ معيَّنٍ؛ فليس للوكيل شراءُ سيَّارةٍ بغير هذا اللَّون.

● «دلالةً»: أي: غير اللَّفظ؛ سواءً كانت هذه الدَّلالة عرفيَّةً أو حاليَّةً.

ومثاله: لو قال طالب علمٍ شرعيٍّ لوكيله: اشتر لي كتابًا، فاشترى له كتابًا في الطِّبِّ أو الهندسة؛ فإنَّه لا يلزمه ما اشتراه؛ لأنَّ حالته تنبئ أنَّ مراده كتب العلم الشَّرعيِّ وإن كان اللَّفظ مطلَقًا.

● ومعنى القاعدة: أنَّ اللَّفظ إذا كان خاليًا عن القيود والحدود؛ يُعمَل به على إطلاقه، إلَّا أن يقوم الدَّليل على تقييده -سواءً كان الدَّليل لفظيًّا أو غير لفظيٍّ-. فإذا قام الدَّليل على ذلك؛ تُرِك الإطلاق وعُمِل بما دلَّ عليه الدَّليل من القيد.

١٦٦

وهذه القاعدة تمثِّل جانبًا من جوانب القاعدة الكبرى؛ إذ تقييد المطلَق بلا دليلٍ إلغاءٌ للَّفظ المطلَق، وعدمُ العمل بالقيد عند وجوده إلغاءٌ له أيضًا.

حكم القاعدة ودليلها:

لا يظهر خلافٌ بين العلماء في إجراء المطلَق على إطلاقه عند عدم المقيَّد، وكذلك في تقييد المطلَق بالمقيَّد -في الجملة (105) -.

ودليلهم في ذلك: إنَّ حَمْل المطلق على إطلاقه هو الظَّاهر، إذ هو المتبادر إلى الذِّهن عند التَّكلُّم بالمطلَق، والعمل بالظَّاهر واجبٌ إجماعًا (106) .

ولكن مع تقييد اللَّفظ المطلَق؛ فإنَّ ظاهر اللَّفظِ المطلَقِ قد نازعه دليلٌ أقوى منه دلَّ على التَّقييد، والعمل بالدَّليل الأقوى واجبٌ شرعًا.

قيد القاعدة:

إذا ورد ما يدلُّ على تقييد المطلَق؛ فيُشترَط فيه: ألَّا يعارض ما هو أقوى منه. مثل: أن يعارِض النَّصَّ، أو أن يجري على خلاف مقتضى العقد، فإذا كان كذلك؛ فيُهمَل القيد ولا يُلتفت إليه، ويجري العمل على المطلَق.

ومثاله: لو استأجر بيتًا؛ فله أن ينتفع به، وأن يُؤجِّره لغيره؛ لأنَّ العقد مطلقٌ فيجري على إطلاقه. ولو مَنَعَه المؤجِّر عن إجارته لغيره، فهو شرطٌ فاسدٌ؛ لمخالفته مقتضى العقد.

تطبيقات القاعدة:

١- لو وكَّل شخصًا، فقال له: بع بيتي، فباعه لشخصٍ؛ فليس للموكِّل أن يَعترِض عليه في بيعه لذلك الشَّخص؛

(105) فقد وقع خلاف في حمل المطلق على المقيّد في حالات. ينظر: «الإحكام للآمدي» (٣/ ٧)، «أصول ابن مفلح» (٣/ ٩٨٧).

(106) نقل الإجماع في: «التحقيق والبيان» (٢/ ٤٤٩).

١٦٩

○ ثانيًا: أنَّ المقصود الشَّرعيَّ هو انتفاء الغرر، ويكون بتعريفِ الشَّيء. ووصفُ الشَّيء وصفًا بيِّنًا تعريفٌ له، فينفي الغرر المؤثِّر؛ فيكون معتبَرًا.

● وأمَّا دليل عدم اعتبار الوصف في الحاضر: أنَّ الوصف بديلٌ عن الرُّؤية، فإذا أمكنت فلا حاجة له؛ لقوَّتها عليه وضَعْفِه في أن يساويها.

قيد القاعدة:

الوصف لا يكون معتبَرًا إلَّا إذا أمكن بصفةٍ منضبطةٍ؛ بأن يُذكَر ما يَختلِف به الثَّمن غالبًا.

وبناءً على هذا؛ فالوصف إذا كان غير منضبطٍ؛ فلا يكون معتبَرًا.

تطبيقات القاعدة:

١- لو قال: بعتك هذه السَّيَّارة السَّوداء، فإذا هي بيضاء؛ بَطَل الوصف، وصحَّ البيع على السَّيَّارة المعيَّنة بالإشارة؛ والإشارة أقوى في التَّعيين من الوصف.

لكن لو باعه سيَّارةً غيرَ معيَّنةٍ، واشترط عليه مواصفاتٍ فيها؛ كان هذا الوصف معتبرًا، ولزم البائع الوفاء بهذه الصِّفات؛ لأنَّ الوصف معتبرٌ. ولو لم يفِ البائعُ بالوصف؛ ثَبَتَ الخيار للمشتري.

٢- لو قال وليُّ المرأةِ لآخر: زوَّجتك ابنتي، وله بناتٌ، ثم وَصَف المقصودةَ بوصفٍ تَتَميَّز به عن غيرها -بأن يَذْكر شيئًا لا يشاركها فيه أخواتها-؛ صحَّ العقد. كأن يقول: زَوَّجتك ابنتي الكبرى أو الصُّغرى أو البيضاء أو السَّوداء ونحو ذلك، أمَّا إذا حصلت المشاهدة في الحال؛ فلا حاجة للوصف.

٣- في عقد الصِّيانة؛ إذا وُصِفت الآلةُ المرادُ صيانتها، وهي حاضرةٌ؛ فالعبرة بالرُّؤية والمشاهدة. لكن إذا كانت غائبةً وتعاقدا على صيانتها، فلا يصحُّ

١٧٧

أوَّلًا: التَّعريف بقاعدة:
«التَّابع تابعٌ»

هذه القاعدة من القواعد الكبرى التي اعتنى بها العلماء، والتي لها فروعٌ فقهيَّةٌ كثيرةٌ في جميعِ الأبواب الفقهيَّة، وهي تُمثِّل جانبًا من رَفْع الحَرَج عن النَّاس؛ مِن حيث التَّسامحُ في حُكْم التَّوابع، وقد تُفرَّع عن هذه القاعدة قواعدُ مهمَّةٌ أخرى، كقاعدةِ «يُغتفر في التَّوابع ما لا يُغتفر في غيرها».

المعنى الإفراديُّ:

● «التَّابع» لغةً: اسم فاعلٍ من تَبِعه يتبعه، إذا تلاه، وفي الاصطلاح: «ما لا يَنفكُّ عن مَتْبوعِه، ووجودُه تابعٌ لغيره حقيقةً أو حُكمًا».

○ قوله «حقيقةً»: أي أنَّ التَّابع مرتبِطٌ بمتبوعه واقعًا، بأن:

▪ يكونَ جزءًا منه؛ كالعُضْو من الحيوان، أو كالجُزء؛ مثل الجنين في بطن أمِّه.

▪ أو يكونَ وصفًا فيه؛ كالشَّجر والبِناء القائِمَين في الأرض.

▪ أو يكونَ مِن ضروراته؛ كسُلَّم البيتِ.

○ وقوله: «حكمًا»: أي أنَّ التَّابع غيرُ مرتبِطٍ بالمتبوع واقعًا، ولكنَّه يُعامَل حُكمًا معاملةَ المتبوعِ شرعًا، مثل فِناء البَيت المتَّصلِ به، فهو ليس داخلًا في مسمَّى البيت حقيقةً، لكنَّه يدخلُ عُرفًا، فيثبت له حُكْم البيتِ شرعًا.

● «تابعٌ»: أي أنَّه يأخذُ حكمَ ما هو تابعٌ له.

المعنى الإجمالي:

إنَّ ما كان تابعًا لغيره في الوجود -حقيقةً أو حكمًا-؛ فإنَّه يكون تابعًا له في الحكم.

٢٤١

ب- عدم استقرار العقود وعدم وثوق النَّاس بها؛ إذ كلُّ من أبرم شيئًا كان له إفساده متى شاء، وهذا مناقضٌ لمقصود الشَّرع.

قيود القاعدة:

تتقيَّد هذه القاعدة بما يلي:

● أوَّلًا: ألَّا يكون ما سَعَى في نقضه من العقود الجائزة، فإن كان من العقود الجائزة مثل: الشَّركة، والمضاربة، والجعالة ونحوِها؛ فإنَّه يجوز لأحد الطَّرفين نَقْضه وفَسْخه بدون رضا الآخر ما لم يحصل ضررٌ على الطَّرف الآخر.

● ثانيًا: أن يتعلَّق بحقوق الآدميِّين، فإن لم يكن كذلك؛ فلا يلزم عدم جواز النَّقض.

ومثاله: لو أقرَّ بالزِّنا ثمَّ رَجَع عنه؛ قُبِل منه الرُّجوع، بل هذا الموضع ممَّا حثَّ الشَّرع فيه على الرُّجوع.

● ثالثًا: ألَّا يوجد دليلٌ يرجِّح النَّقض، فإن وُجِد قُدِّم النَّقض.

ومثاله: لو أقرَّ بحقٍّ لآخر ثمَّ أثبت أنَّه كان مكرَهًا في إقراره؛ فإنه يُقبَل منه نقضه لإقراره إذا ثبت الإكراه.

تطبيقات القاعدة:

١- لو قال المدَّعي: لا بيِّنة لي، ثمَّ أتى بها فلا تُقبَل منه؛ لتناقض قوله، فيُعتبَر بقوله السَّابق مكذِّبا لنفسه، فهو ساعٍ في نَقْض ما سَبَق منه.

٢- لو أقرَّ بحقِّ آدميٍّ، فقال: لفلان عليَّ ألف ريالٍ، ثمَّ رجع عنه؛ لم يُقبَل رجوعه؛ لأنَّه نقضٌ لما سبق منه، وقد تعلَّق به حقُّ غيره، فلا يُقبَل.